Dewasa ini orang semakin sering berinteraksi dengan orang dari budaya 
lain. Untuk menghadapi perbedaan budaya diperlukan penyesuaian diri. Dalam 
konteks kerja intercultural, dibutuhkan persiapan sistematis karena menyangkut 
tujuan organisasi. Oleh karena itu dibutuhkan kompetensi yang bernama 
Intercultural Sensitivity. Penelitian ini bertujuan untuk memperoleh profil 
Intercultural Sensitivity pada karyawan Indonesia di Lembaga Kebudayaan 
Jerman di Kota Jakarta. Teori Intercultural Sensitivity (ICS) diambil dari konsep 
Bhawuk dan Brislin dan dikembangkan di Indonesia oleh Dr. Phil. Hana 
Panggabean. Alat ukur yang digunakan adalah alat ukur ICS Indonesia yang 
terdiri dari tujuh dimensi, yaitu Group Harmony, Multiculturality, Active 
Sensitivity, Initial Cautiousness, Conflict Avoidance, Implicit Communication dan 
Musyawarah Mufakat. Jumlah item awal 70 item dan setelah diuji validitas 
secara post-hoc menggunakan kriteria Friendenberg menjadi 62 item. Kisaran 
validitas item 0.333-0.881. Koefisien Reliabilitas Alat ukur adalah 0.827, dihitung 
dengan teknik alpha cronbach. Data diolah dengan menggunakan statistik 
deskriptif, t test dan ANOVA one way menggunakan program SPSS 17 dengan ?= 
5%. Hasil penelitian menunjukkan dimensi yang menonjol tinggi. adalah Group 
Harmony. Dimensi yang menonjol rendah adalah Active Sensitivity dan Implicit 
Communication. Berdasarkan lama bekerja dan pendidikan terakhir terdapat 
perbedaan signifikan pada dimensi Initial cautiousness. Peneliti mengajukan 
saran agar dilakukan penelitian yang mendalami faktor-faktor yang 
mempengaruhi Intercultural Sensitivity. Peneliti juga menyarankan pada 
Lembaga Kebudayaan Jerman untuk memberikan training untuk mengembangkan 
Active Sensitivity. 
Lembar Pengesahan                      . i 
Kata Pengantar                        . iii 
BAB I PENDAHULUAN                   .. 1 
BAB II TINJAUAN PUSTAKA                  29 
BAB III METODOLOGI PENELITIAN              46 
Table 3.4. Kriteria Guildford untuk Reliabilitas             54 
cautiousness                         . 63 
Diagram 4.1 Profil Umum ICS Karyawan Indonesia di Lembaga Kebudayaan 
Diagram 4.2 Profil ICS Berdasarkan Pendidikan terakhir   60 
Diagram 4.3 Profil ICS Berdasarkan Lama Bekerja   62 
Diagram 4.4 Profil ICS Berdasarkan Pengalaman Interkuktural  64 
 Perkembangan dunia yang begitu pesat di bidang teknologi dan 
komunikasi semakin memudahkan hubungan antar negara. Dewasa ini kita dapat 
berkomunikasi dan bepergian antar negara dengan mudahnya. Hal ini 
memfasilitasi hubungan antar negara, sehingga negara-negara dapat saling 
bekerjasama.  
 Kerjasama antar negara awalnya lebih banyak di bidang ekonomi, namun 
kini meliputi bidang yang lebih luas. Salah satunya adalah bidang pendidikan. 
Kerjasama dalam bidang ini dapat berupa beasiswa, kerjasama antar universitas, 
pertukaran pelajar dan juga pengajar. Salah satu negara yang banyak menjalin 
kerjasama dengan Indonesia di bidang pendidikan adalah Jerman. Kerjasama lain 
terwujud dalam seni budaya. Di bidang seni, yang sedang marak adalah sektor 
perfilman dan kesenian tradisional. Indonesia diberi kesempatan untuk 
menampilkan keseniannya sebagaimana Indonesia juga memberi kesempatan 
tampil bagi kesenian budaya lain. Dalam kerjasama antarnegara ini terjadi 
pertemuan budaya. 
 Pertemuan budaya bukanlah merupakan hal yang baru bagi Indonesia. 
Indonesia memiliki ratusan suku yang memiliki budaya yang berbeda-beda. Orang 
Indonesia dalam kehidupan sehari-hari bertemu dengan orang dari budaya yang 
berbeda. Ratusan tahun lalu, para pedagang dari Arab, India dan China datang ke 
Indonesia. Negara-negara tersebut menjalin kerjasama dengan Indonesia terutama 
dalam bidang perdagangan. Disamping bidang ekonomi, pertemuan dengan 
negara-negara tersebut juga berdampak pada lingkungan sosial budaya. Contoh 
yang signifikan adalah penyebaran agama Buddha oleh pedagang China dan India, 
serta agama Islam oleh pedagang Arab.  
 Semakin besar peluang bekerjasama antar negara membuat orang 
Indonesia lebih banyak bertemu dengan orang dari budaya yang berbeda. Banyak 
orang Indonesia yang bekerja di luar negeri sebagai tenaga asing. Banyak pula 
perusahaan asing yang mempunyai tenaga ahli ekspatriat, sehingga tanpa keluar 
negeri pun, orang Indonesia dapat berinteraksi dengan orang dari budaya yang 
berbeda.  
 Bekerja dengan orang berbeda budaya atau bekerja perusahaan asing 
memiliki tantangan tersendiri. Para karyawan berinteraksi dengan orang yang 
memiliki bahasa, persepsi, gaya berkomunikasi, nilai-nilai, gaya hidup dan cara 
bekerja yang berbeda. Dalam menghadapi perbedaan ini diperlukan pemahaman  
mengenai budaya sendiri, budaya asing serta apa yang menjembatani perbedaan 
keduanya agar dapat menyesuaikan diri. Pemahaman budaya yang kurang tak 
jarang membawa kepada kesalahpahaman dan konflik.  
 Konteks kerja interkultural tidak hanya ditemui pada karyawan yang 
bekerja di luar negeri. Seperti telah disebutkan sebelumnya bahwa orang 
Indonesia dapat berinteraksi dengan orang dari budaya lain di tempat kerja yang 
memiliki tenaga kerja asing, seperti lembaga kebudayaan asing. Lembaga 
kebudayaan asing adalah salah satu bentuk kerjasama antar negara dibidang 
kebudayaan. Salah satu lembaga kebudayaan asing yang ada di Jakarta adalah 
Lembaga Kebudayaan Jerman. Karyawan lembaga kebudayaan Jerman adalah 
karyawan Indonesia, namun kepala bagian dan pucuk pemimpinnya merupakan 
orang Jerman. Selain dengan pimpinannya, para karyawan berinteraksi 
interkultural dengan para pengajar native, seniman, atau orang-orang Jerman yang 
hendak mengurus surat-surat penting.  
 Lembaga kebudayaan Jerman merupakan lembaga yang bertugas menjalin 
kerjasama budaya. Lembaga ini juga bertugas mengembangkan konsep-konsep 
inovatif demi terciptanya sebuah dunia humanis yang dilandasi sikap saling 
mengerti, dalam hal ini keberagaman kultural diakui sebagai sebuah kekayaan. 
Melalui informasi mengenai kehidupan budaya, masyarakat dan politik, lembaga 
tersebut berusaha memberikan sebuah gambaran yang utuh mengenai Jerman. 
Lembaga ini menyediakan kegiatan kursus bahasa dan ujian-ujian bahasa Jerman 
bertaraf internasional. Selain itu juga terdapat berbagai bentuk kebudayaan 
Jerman kontemporer yang disajikan melalui acara-acara kebudayaan seperti loka 
karya, pameran, media, musik, teater dan tari. Lembaga kebudayaan ini 
merupakan jalur  wajib  untuk orang-orang yang ingin belajar di Jerman. Orang 
Indonesia yang akan menempuh pendidikan di Jerman terlebih dahulu mengikuti 
kursus bahasa dan budaya di lembaga ini sebagai bekal untuk beradaptasi. 
Terdapat perbedaan yang cukup signifikan antara orang Indonesia dengan 
orang Jerman dalam bekerja. Menurut Panggabean (2004) hal ini sedikit banyak 
dipengaruhi oleh latar belakang sosiokultural kedua negara. Masyarakat Jerman 
yang cenderung homogen membuat mereka perlu mengembangkan perilaku baru 
ketika berhadapan dengan budaya lain. Oleh karena itu orang Jerman menanggapi 
perbedaan budaya dengan serius. Mereka melakukan persiapan budaya yang 
sistematis sehingga memiliki pengetahuan budaya yang komprehensif, apresiasi 
budaya yang baik dan kesiapan memodifikasi perilaku sesuai budaya yang 
dihadapi. Orang Jerman cenderung task oriented. Mereka melihat Intercultural 
Sensitivity sebagai faktor yang memfasilitasi pencapaian tujuan kelompok. 
Mereka pun lebih menekankan pada atribut-atribut yang berkaitan dengan 
pekerjaan seperti struktur kekuasaan, peranan strategis kelompok, dsb. Dalam 
berkomunikasi, mereka lebih transparan dalam pengekspresian emosi. Meskipun 
mereka dapat menangkap pesan dari komunikasi non verbal, mereka lebih 
mengandalkan komunikasi verbal. 
Orang Indonesia yang telah mengalami pertemuan interkultural sejak dulu 
lebih santai dalam menghadapi perbedaan budaya. Orang Indonesia belajar 
dengan learning by doing. Hal ini sekaligus mencerminkan motivasi dasar orang 
Indonesia untuk menyesuaikan diri, yaitu menjaga harmoni sosial. Orang 
Indonesia menekankan atribut personal rekan kerja. Untuk menjaga harmoni 
kelompok orang Indonesia lebih mengendalikan pengekspresian emosi, terutama 
dalam bentuk verbal. Dalam berkomunikasi pun orang Indonesia lebih bergantung 
pada komunikasi nonverbal. 
Perbedaan yang digambarkan Panggabean (2004a) di atas muncul pula 
dalam survei awal yang dilakukan peneliti pada 5 orang karyawan Lembaga 
Kebudayaan Jerman. Seluruh responden menyatakan bahwa orang Jerman lebih 
terus terang. Orang Jerman menekankan kedisiplinan, komitmen dan tanggung 
jawab, sedangkan orang Indonesia lebih mementingkan atmosfer bekerja yang 
nyaman. Seluruh  responden survei awal juga menyatakan bahwa orang Jerman 
lebih disiplin dan terorganisir.  
Perbedaan ini dapat menimbulkan kesalahpahaman yang berujung pada 
konflik jika tidak dikelola dengan baik. Dalam gaya komunikasi, orang Jerman 
lebih jujur dan straightforward, sementara orang Indonesia mengungkapkan 
sesuatu secara tidak langsung, yang seringkali malah diinterpretasikan sebagai 
ketidaktulusan oleh orang Jerman (Panggabean 2004b). Bagi orang Indonesia 
memuji rekan kerja atau bos merupakan sesuatu yang biasa, namun  bagi orang 
Jerman dapat terasa berlebihan. Tidak heran bila orang Indonesia mempersepsi 
orang Jerman sebagai orang yang  dingin  dan kurang ramah. Masing-masing 
pihak akan membuat suatu citra mengenai pihak dari budaya lain. Pencitraan ini 
dapat mempengaruhi sikap masing-masing saat bekerja. Misalnya karyawan 
Indonesia menjadi malas bekerja sama dengan orang berbeda budaya karena 
dinilai kurang ramah.  
Seorang responden survei awal mengungkapkan bahwa dirinya pernah 
menerima satu tugas yang sebenarnya terlalu berat baginya. Tugas itu diterimanya 
semata-mata karena merasa segan menolak tugas tersebut. Akhirnya pencapaian 
hasil tugas dirasa kurang optimal. Atasan S yang merupakan orang Jerman 
meminta untuk selanjutnya S berterus-terang jika tugas yang diberikan terlalu 
berat. Perilaku responden tersebut yang tidak menyesuaikan diri dengan atasannya 
yang cenderung terus-terang mempengaruhi pencapaian tugas. Konflik-konflik 
yang terjadi dari kesalahpahaman seperti ini telah membawa berbagai pihak pada 
kesadaran akan pentingnya penyesuaian diri dalam dunia kerja. Kegagalan 
penyesuaian diri ini dapat berdampak pada munculnya simptom stress kerja, rasa 
frustrasi, konflik harga diri, bahkan sampai depresi (Albert 1994, dalam 
Panggabean 2004). Oleh karena itu, diperlukan persiapan yang sistematis agar 
menghasilkan penyesuaian yang adekuat. Untuk mempersiapkan diri dalam 
bekerja lintas budaya, diperlukan  Intercultural competence, yaitu sekumpulan 
kompetensi yang dapat membantu individu untuk menyesuaikan diri dalam 
bekerja di lingkungan budaya berbeda.  
 Intercultural Competence meliputi kompetensi teknis, motivasi, toleransi 
terhadap stress, intercultural communication, dan Intercultural Sensitivity 
(Panggabean, 2004). Dari beberapa kompetensi yang ada, peneliti memilih untuk 
membahas Intercultural Sensitivity (ICS), karena ICS memiliki peran yang besar 
dalam bekerja lintas budaya. Berdasarkan beberapa penelitian ICS ini menjadi 
prediktor utama kesuksesan dalam bekerja lintas budaya (Panggabean 2004b). 
ICS ini memungkinkan para pekerja dapat menyadari dan mengenali perbedaan 
budaya, menerima dan menghormati perbedaan tersebut serta dapat memodifikasi 
perilaku untuk menyesuaikan diri. Dengan  kompetensi ICS ini, individu 
diharapkan dapat bekerja lebih optimal di lingkungan yang berbeda budaya.   
Konkritnya menurut pandangan ICS, jika individu telah menyadari perbedaan 
budaya yang ada pada lingkunganya dan menerima perbedaan tersebut, individu 
dapat mengetahui perilaku yang tepat dalam lingkungan tersebut.  
 Menurut Bhawuk dan Brislin (1992 dalam Panggabean 2004a) ICS adalah 
kepekaan terhadap pentingnya perbedaan  budaya dan sudut pandang orang dari 
budaya lain, kesediaan menerima sudut pandang buddaya lain dan kesiapan untuk 
memodifikasi perilaku sebagaimana dituntut oleh konteks kultural. Berdasarkan 
rumusan tersebut, para ahli mengekplorasi dimensi ICS di negaranya masing-
masing. Di Indonesia, eksplorasi dimensi ICS dilakukan oleh Dr. Phil. Hana 
Panggabean pada tahun 2004. 
Menurut Panggabean (2004), Intercultural Sensitivity (ICS) adalah  
 kemampuan individu untuk  menghadapi perbedaan interkultural yang ambigu 
dan tidak familiar dalam cara yang fleksibel, yang meliputi keterampilan kognitif 
seperti kemampuan untuk mengenali, menyadari dan memahami atribusi dari 
sudut pandang budaya lain. ICS ini juga meliputi kesediaan untuk menerima dan 
menghormati pentingnya perbedaan kultural dalam rangka menjaga harmoni 
situasi interkultural dan mencegah konflik. ICS akan didapatkan dalam situasi 
dimana terdapat perilaku verbal dan non-verbal yang sesuai dan efektif. Hal ini 
juga mengimplikasikan bahwa ICS menyediakan kesiapan dalam derajat tertentu 
untuk memodifikasi perilaku dalam menghadapi perbedaan interkultural  
(Panggabean, 2004a). 
Dengan ICS individu diharapkan dapat menyesuaikan diri tidak hanya sampai 
memahami budaya lain namun juga dapat melihat dari sudut pandang budaya lain. 
Cui dan Awa (1992 dalam Panggabean 2004a) menyatakan bahwa ICS ini lebih 
berperan penting pada performa kerja daripada adaptasi kultural sehari-hari. Hal 
ini dikarenakan situasi kerja menuntut relasi interpersonal yang intense dan 
keterampilan komunikasi interkultural yang lebih tinggi daripada interaksi 
personal sehari-hari. Oleh karena itu peran ICS dalam konteks kerja interkultural 
sangat penting.  
 Kesadaran mengenai pentingnya ICS telah membuat banyak ahli meneliti 
karakteristik ICS di negaranya masing-masing. Dr.Phil. Hana Panggabean telah 
melakukan suatu rangkaian penelitian mengenai karakteristik ICS Indonesia. 
Beliau menyusun karakteristik ICS Indonesia yang terdiri dari 8 dimensi pada 
tahun 2004. Pada tahun 2007 diadakan penelitian untuk merevisi dimensi-dimensi 
tersebut. Dari penelitian tersebut didapat karakteristik ICS Indonesia yang terdiri 
dari 7 dimensi yaitu group harmony, active sensitivity, multiculturality, initial 
cautiousness, conflict avoidance, implicit communication dan musyawarah untuk 
mufakat.  
Dimensi  pertama adalah group harmony, yaitu kecenderungan individu 
untuk mempertahankan harmoni dan atmosfer kelompok yang positif. Individu 
dengan Group Harmony yang tinggi memiliki  kesadaran untuk merasakan iklim 
kelompok, sensitif terhadap anggota kelompok dan menunjukkan perilaku adaptif. 
Seluruh responden survey awal menunjukan group harmony yang tinggi. Bagi 
mereka mempertahankan iklim kerja yang positif adalah penting. 
Dimensi kedua adalah multiculturality, yaitu kesiapan individu untuk 
menerima perbedaan budaya sebagai pusat identitas individual. Individu dengan 
multiculturality yang tinggi menerima adanya perbedaan budaya tanpa 
memandang negatif budaya lain dan menghormati perbedaan tersebut.  Seluruh 
responden survey awal menunjukan multiculturality yang tinggi. Mereka dapat 
menerima perbedaan budaya Jerman dan Indonesia tanpa memandang negatif 
keduanya. 
Dimensi ketiga adalah active sensitivity, yaitu usaha mengatasi konflik 
dalam kelompok, ditandai dengan perilaku adekuat yang didasari oleh pengenalan 
personal yang mendalam tentang anggota dan atmosfir kelompok. Individu 
dengan active sensitivity yang tinggi mampu mengatasi konflik yang timbul  dari 
perbedaan budaya, lebih jauh lagi menjadi mediating person dari dua budaya. 
Sebanyak 80% menunjukan dimensi active sensitivity yang tinggi. Mereka mampu 
menjadi informan budaya bagi pihak lain. 20% lainnya menunjukkan dimensi 
active sensitivity yang rendah. 
 Dimensi keempat adalah Initial cautiousness yaitu  kecenderungan untuk 
bersikap hati-hati dan menjaga jarak pada awal interaksi kelompok. Individu 
dengan initial cautiousness yang tinggi akan mengambil jarak dan mengobservasi 
lingkungan baru untuk dapat memahami lingkungan tersebut .  20% dari 
responden survey awal lebih berhati-hati dan pasif pada awal interaksi. Mereka 
masih takut untuk memberi pendapat dan memilih untuk menjaga jarak sambil 
memperhatikan situasi. Sebanyak 80% dari responden tidak mengalami hal 
tersebut karena sebelum berinteraksi langsung mereka sudah mempelajari karakter 
dan budaya orang Jerman secara mendalam. 
Dimensi  kelima adalah Conflict avoidance , yaitu perilaku menghindari 
konflik. Individu dengan conflict avoidance yang tinggi akan berusaha  mengikuti 
norma kelompok untuk menghindari terjadinya benturan dengan orang lain. 
Seluruh  responden survey awal mengatakan bahwa orang Jerman, dalam hal ini 
atasan mereka, lebih terbuka pada perbedaan pendapat. Meskipun perbedaan 
pendapat itu berujung menjadi perdebatan, hal ini tidak berpengaruh buruk 
terhadap penilaian kerja mereka. Hal ini membuat 40% responden tidak ragu 
untuk berpendapat bahkan berdebat dengan atasannya. Namun begitu, 60% 
responden lebih memilih menghindari perdebatan. Mereka lebih mementingkan 
iklim kerja yang nyaman dan menghindari konflik yang dapat ditimbulkan dari 
perdebatan tersebut. 
Dimensi keenam adalah Implicit communication yaitu pola komunikasi 
nonverbal. Individu dengan implicit communication yang tinggi peka terhadap 
komunikasi non-verbal, rasa tahu sama tahu dan penyampaian pesan tidak 
langsung. Seluruh responden merasa tidak kesulitan untuk memahami komunikasi 
nonverbal orang Jerman. Mereka mengatakan bahwa gesture mereka cenderung 
mirip dengan orang Indonesia. Selain itu orang Jerman lebih lugas, komunikasi 
non verbal dan verbalnya cenderung sesuai sehingga tidak terlalu sulit untuk 
memahami pesan yang disampaikan. 
Dimensi ketujuh adalah Musyawarah untuk Mufakat yaitu teknik 
pengambilan keputusan kelompok yang menekankan pada konsensus.  Individu 
dengan musyawarah untuk mufakat yang tinggi akan mengusahakan pengambilan 
keputusan dengan suara yang bulat. Sebanyak 80% responden survey awal 
memiliki dimensi musyawarah untuk mufakat yang tinggi. Mereka merasa 
keputusan bersama adalah yang terbaik. 20% lain lebih memilih untuk 
melaksanakan kehendak sendiri yang dirasakan lebih sesuai. Setiap divisi dalam 
lembaga kebudayaan Jerman mempunyai satu hari untuk mengadakan rapat kecil 
dimana mereka sharing dan mendiskusikan masalah. Setiap orang memiliki 
kesempatan untuk berpendapat. Penyelesaian masalah diambil berdasarkan 
keputusan bersama.  
 Perbedaan budaya yang dihadapi sehari-hari menurut 80% responden 
membuat mereka lebih menyadari budaya sendiri. Dengan menghadapi perilaku 
orang lain yang berbeda budaya, mereka menyadari perbedaan tersebut 
disebabkan oleh budaya. Perbedaan tersebut menurut seluruh responden dapat 
dijembatani oleh bahasa. Melalui bahasa, mereka dapat saling berinteraksi untuk 
bekerja sama. Namun untuk dapat bekerja sama dengan baik, diperlukan lebih dari 
sekedar pengertian etimologis dari bahasa Jerman. Mereka menekankan 
pentingnya kepekaan dalam menangkap pesan yang disampaikan dengan 
memahami karakter orang Jerman. Oleh karena itu pemahaman akan budaya 
Jerman sebagai latar belakang yang mempengaruhi perilaku orang-orang Jerman 
sangat penting. Disinilah ICS berperan, untuk menyadari dan memahami 
perbedaan budaya, menerima perbedaan tersebut kemudian menyesuaikan 
perilaku untuk dapat bekerja sama. 
 Dari skor ketujuh dimensi ini terbentuklah profil ICS. Dalam penelitian-
penelitian sebelumnya mengenai ICS pada mahasiswa, praktisi dan TKI, 
ditemukan kemiripan profil ICS. Namun tetap ada perbedaan dalam tinggi rendah 
skor tiap dimensi serta dimensi yang paling kuat dalam setiap kelompok. Subjek 
penelitian ini yaitu karyawan lembaga kebudayaan Jerman, dapat digolongkan 
sebagai praktisi. Pada penelitian profil ICS terhadap praktisi Indonesia, terdapat 
beberapa dimensi yang menonjol tinggi yaitu group harmony dan musyawarah 
mufakat. Hal ini cukup sesuai dengan hasil survey awal. Dimensi yang menonjol 
rendah menurut penelitian sebelumnya adalah multiculturality.  Dari hasil survey 
awal, dimensi multiculturality malah cukup tinggi.  
Perbedaan  hasil penelitian-penelitian sebelumnya mengenai dimensi yang 
menonjol pada praktisi Indonesia dapat ini disebabkan karena konteks, situasi 
serta tuntutan yang berbeda-beda dalam setiap peran dalam kerjasama yang 
dilakukannya. Penelitian ini dan penelitian sebelumnya terhadap praktisi memiliki 
perbedaan dalam bangsa asing yang dihadapi subjek, posisi subjek dalam 
bekerjasama, tingkat pendidikan dan pengalaman interkultural. Konteks serta 
pengalaman interkultural, latar belakang pendidikan dan peran  karyawan di 
lembaga kebudayaan Jerman dapat mempengaruhi profil ICS mereka. Oleh karena 
itu peneliti tertarik untuk meneliti profil ICS karyawan lembaga kebudayaan 
Jerman. Penelitian ini juga merupakan bagian penelitian payung ICS di bawah 
pimpinan Dr. Phil. Hana Panggabean untuk memperkaya subjek penelitian dengan 
tujuan pengembangan alat ukur ICS. 
 Masalah yang ingin diteliti adalah bagaimana gambaran profil 
Intercultural Sensitivity pada karyawan Indonesia yang bekerja pada lembaga 
kebudayaan Jerman di Jakarta. 
 Maksud penelitian ini adalah untuk memperoleh profil Intercultural 
Sensitivity  pada karyawan Indonesia yang bekerja di lembaga kebudayaan Jerman 
di Jakarta berdasarkan tujuh dimensi yaitu group harmony, active sensitivity, 
multiculturality, initial cautiousness, implicit communication, conflict avoidance 
dan musyawarah untuk mufakat. 
. 
 Tujuan penelitian ini adalah untuk mengetahui dimensi yang menonjol 
tinggi dan dimensi yang menonjol rendah pada profil ICS karyawan Indonesia di 
Lembaga Kebudayaan Jerman di Jakarta. Penelitian ini juga bertujuan untuk 
mengetahui dimensi yang menonjol tinggi dan dimensi yang menonjol rendah 
pada profil ICS berdasarkan lama bekerja, pendidikan terakhir dan pengalaman 
interkultural. 
bidang ilmu Psikologi Lintas Budaya mengenai Intercultural 
dalam pengembangan alat ukur ICS. 
peneliti yang berminat melakukan penelitian lebih lanjut mengenai 
Intercultural Sensitivity. 
pentingnya ICS dalam mengelola perbedaan budaya 
Lembaga kebudayaan Jerman mengenai profil ICS yang mereka 
miliki agar mereka lebih mengetahui kompetensi ICS diri. 
Jerman mengenai profil ICS yang mereka miliki agar mereka lebih 
mengetahui kompetensi ICS bawahan mereka. Hasil penelitian ini 
diharapkan dapat menjadi informasi awal untuk pertimbangan 
pemberian pelatihan guna meningkatkan dimensi ICS yang sesuai 
dengan budaya yang dihadapi para karyawan agar mereka lebih 
siap menghadapi tantangan kerja antar budaya. 
Karyawan Indonesia di Lembaga kebudayaan Jerman bekerjasama dengan 
atasan mereka yang berbudaya Jerman dalam kesehariannya. Untuk dapat bekerja 
sama dengan orang Jerman dibutuhkan lebih dari sekedar keterampilan bahasa. 
Diperlukan pemahaman mendalam mengenai budaya Jerman sehingga karyawan 
Indonesia dapat menyesuaikan perilaku dengan atasannya yang berkebangsaan 
Jerman. Penyesuaian perilaku ini diperlukan untuk melaksanakan kerjasama demi 
tercapainya tujuan organisasi. 
Penyesuaian diri dalam dunia kerja berperan penting. Kegagalan 
penyesuaian diri ini dapat berdampak pada munculnya simtom stress kerja, rasa 
frustrasi, konflik harga diri, bahkan sampai depresi (Albert 1994, dalam 
Panggabean 2004). Selain itu kegagalan penyesuaian diri juga dapat mengancam 
tercapainya tujuan organisasi. Oleh karena itu diperlukan penyesuaian diri secara 
sistematis dengan mempelajari keterampilan lintas budaya, salah satunya yaitu 
Intercultural Sensitivity (ICS).  
Menurut Bhawuk dan Brislin (1992 dalam Panggabean 2004a) ICS adalah 
kepekaan terhadap pentingnya perbedaan  budaya dan sudut pandang orang dari 
budaya lain, kesediaan menerima sudut pandang budaya lain dan kesiapan untuk 
memodifikasi perilaku sebagaimana dituntut oleh konteks kultural. Berdasarkan 
rumusan tersebut, para ahli mengekplorasi dimensi ICS di negaranya masing-
masing. Di Indonesia, eksplorasi dimensi ICS dilakukan oleh Dr. Phil. Hana 
Panggabean pada tahun 2004. 
Menurut Panggabean (2004) Intercultural Sensitivity (ICS) adalah 
kemampuan individu untuk  menghadapi perbedaan interkultural yang ambigu dan 
tidak familiar dalam cara yang fleksibel. Berbeda dengan kepekaan atau sensitivity 
pada umumnya yang hanya mencapai tahap merasakan, ICS sudah mencapai tahap 
seseorang secara aktif menggunakan kepekaan tersebut untuk membentuk respon 
yang adekuat guna mencapai situasi yang lebih baik, meliputi keterampilan 
kognitif yaitu kemampuan untuk mengenali, menyadari dan memahami atribusi 
dari sudut pandang budaya lain. ICS ini juga meliputi kesediaan untuk menerima 
dan menghormati pentingnya perbedaan kultural dalam rangka menjaga harmoni 
situasi interkultural dan mencegah konflik. Hal ini juga mengimplikasikan bahwa 
ICS menyediakan kesiapan dalam derajat tertentu untuk memodifikasi perilaku 
dalam menghadapi perbedaan interkultural (Panggabean, 2004a). Dengan ICS 
individu diharapkan dapat menyesuaikan diri tidak hanya sampai memahami 
budaya lain namun juga dapat melihat dari sudut pandang budaya lain. Cui dan 
Awa (1992 dalam Panggabean 2004a) menyatakan bahwa ICS ini lebih berperan 
penting pada performa kerja daripada adaptasi kultural sehari-hari karena situasi 
kerja menuntut relasi interpersonal yang intense dan dan keterampilan komunikasi 
interkultural yang lebih tinggi daripada interaksi personal sehari-hari. 
ICS meliputi tiga aspek, kognitif, afektif dan behavior. Dalam aspek 
kognitif ini, kepekaan terhadap budaya lain ditandai dengan kemampuan 
seseorang membentuk atribusi yang menghasilkan evaluasi positif masing-masing 
budaya (Panggabean, 2004c). Aspek afektif mengacu pada kemauan menerima 
perbedaan budaya. Secara afektif, ICS ditandai dengan penerapan rasa dalam 
 membaca  situasi (Hadiprojo,2007). Aspek behavioral ditunjukkan dari 
kemampuan memproyeksikan pikiran maupun perasaan dalam wujud perilaku 
yang telah dimodifikasi sehingga dapat efektif dan sesuai saat berada dalam 
situasi interaksi antar budaya (Panggabean 2004a, 2004c). ICS ini diperkirakan 
sebagai faktor utama dalam kesuksesan bekerja Interkultural (Hammer dalam 
Panggabean, 2004a, hal 26).  
Ketiga aspek ini dapat dilihat dari dimensi ICS Indonesia. Pada tahap awal 
ekplorasi dimensi yang dilakukan Panggabean (2004), terdapat 8 Dimensi ICS 
Indonesia, yaitu basic motivation, group-atmosphere assessment, acceptance of 
cultural difference, tenggang rasa, hormat, active sensitivity, sensitivity towards 
non-verbal behavior, dan display-emotional control. Setelah itu disusun alat ukur 
ICS pertama. Dari hasil uji validitas dan analisis faktorial dimensi ICS dihasilkan 
tujuh dimensi ICS yang telah direvisi. Ketujuh dimensi tersebut adalah Group 
harmony, Multiculturality, Active sensitivity, Conflict avoidance, Initial 
cautiousness, Implicit communication dan Musyawarah Mufakat. 
Group harmony, didefinisikan sebagai kecenderungan individu untuk 
mempertahankan harmoni dan atmosfer kelompok yang positif. Pada karyawan 
Indonesia diindikasikan dengan adanya kesadaran untuk merasakan iklim 
kelompok kerja dimana dalam kelompok kerjanya tersebut terdapat orang Jerman.  
Selain itu ditunjukan dengan kepekaan terhadap keadaan anggota kelompok dan 
menunjukkan perilaku adaptif. Karyawan Indonesia di lembaga Kebudayaan 
Jerman yang memiliki Group harmony yang tinggi akan senantiasa menjaga 
kekompakan kelompok. Contohnya ketika ada konflik antar anggota dalam 
kelompok, karyawan akan mencoba membantu menyelesaikan agar kelompok 
kembali kompak. Dalam penelitian Tjitra (2001) dan Martin (2000)  (dalam 
Panggabean,2004a hal 65) pada kelompok kerja Indonesia Jerman menunjukkan 
bahwa perhatian utama orang Indonesia adalah memelihara harmoni kelompok 
kerja. Bagi mereka mempertahankan harmoni kelompok merupakan hal yang 
penting. Harmoni kelompok yang terjaga akan mendukung masing-masing 
anggota kelompok bekerja secara optimal mencapai tujuan bersama.  
Multiculturality, adalah kesiapan mental untuk menerima perbedaan 
budaya sebagai pusat identitas individual. Pada karyawan Indonesia di lembaga 
Kebudayaan Jerman diindikasikan dengan menyadari pentingnya asal-usul budaya 
seseorang, dan menghargai latar belakang budaya tersebut. Karyawan di lembaga 
kebudayaan Jerman yang memiliki multiculturality yang tinggi menerima 
perbedaan antara mereka dan atasannya, juga sesama karyawan yang memiliki 
beragam etnis tanpa memandang negatif budaya lain dan menghormati perbedaan 
tersebut. Mereka menghargai perbedaan cara bersikap yang berkaitan dengan nilai 
budaya yang dimiliki atasan atau karyawan lain. 
Active sensitivity, adalah usaha mengatasi konflik dengan cara 
menampilkan perilaku berdasarkan pemahaman mengenai hubungan personal atau 
anggota dan iklim kelompok. Perwujudan active sensitivity muncul dalam dua 
pola perilaku yaitu sebagai  informan budaya  dan  jembatan 
budaya (Panggabean,2004b). Sebagai informan budaya, orang Indonesia 
menjelaskan pemahaman mengenai suatu budaya pada orang dari luar budaya 
tersebut yang sulit memahaminya. Sebagai jembatan budaya, orang Indonesia 
menggunakan pemahamannya mengenai suatu budaya sebagai dasar modifikasi 
perilaku untuk menyesuaikan diri dalam budaya tersebut. Karyawan Indonesia di 
lembaga kebudayaan Jerman menjadi informan budaya bagi orang Indonesia, 
terutama siswa yang belajar di Lembaga tersebut. Menurut pemahaman mereka, 
orang Jerman lebih terus terang dalam berkomunikasi, maka mereka pun berbicara 
terus terang jika ada yang ingin  disampaikan pada atasan mereka atau orang 
Jerman lainnya. Perilaku terus terang karyawan Indonesia sebagai bentuk 
penyesuaian terhadap budaya Jerman menunjukan peran sebagai jembatan 
budaya. Karyawan dengan active sensitivity yang tinggi mampu mengatasi konflik 
yang timbul  dari perbedaan budaya. 
Dimensi keempat adalah Initial cautiousness yaitu  kecenderungan untuk 
bersikap hati-hati dan menjaga jarak pada awal interaksi kelompok. Karyawan 
Indonesia yang memiliki initial cautiousness yang tinggi akan mengambil jarak 
dan mengobservasi lingkungan baru untuk dapat memahami lingkungan tersebut. 
Terutama apabila anggota kelompok terdiri dari orang yang berbeda budaya. Ini 
merupakan tanda terjadinya proses assessment terhadap situasi yang sedang 
berlangsung. Dengan assessment ini individu mencoba mendapatkan gambaran 
mengenai situasi kelompok untuk dapat memunculkan perilaku yang tepat. 
Dimensi  kelima adalah Conflict avoidance , yaitu perilaku menghindari 
konflik. Karyawan Indonesia dengan conflict avoidance yang tinggi akan 
berusaha  mengikuti norma kelompok untuk menghindari terjadinya benturan 
dengan orang lain. Mereka lebih mementingkan iklim kerja yang nyaman dan 
menghindari konflik yang dapat ditimbulkan dari perdebatan tersebut. Perilaku ini 
berdasar pada nilai budaya yang mereka pegang. Mereka yang berasal dari Jawa 
memilih  mengalah untuk menang , sesuai filosofi budayanya. Sedangkan yang 
berasal dari Minang memilih  mendengarkan pendapat orang agar dia senang 
namun tetap lakukan apa yang kita yakini  yang berarti menghindari perdebatan 
terbuka. Hal tersebut diakuinya sebagai salah satu filosofi orang Minang.   
Dimensi keenam adalah Implicit communication yaitu pola komunikasi 
tidak langsung. Karyawan Indonesia dengan implicit communication yang tinggi 
peka terhadap komunikasi non-verbal, rasa tahu sama tahu dan penyampaian 
pesan tidak langsung. Mereka dapat memahami ekspresi wajah dan gesture orang 
Jerman.  
Dimensi ketujuh adalah Musyawarah untuk Mufakat yaitu teknik 
pengambilan keputusan kelompok yang menekankan pada konsensus. Karyawan 
Indonesia dengan musyawarah untuk mufakat yang tinggi akan mengusahakan 
pengambilan keputusan dengan suara yang bulat. Mereka memberi kesempatan 
yang sama bagi setiap anggota untuk mengeluarkan pendapat.   
Terdapat dua faktor yang dapat mempengaruhi ICS karyawan Indonesia 
yaitu faktor eksternal dan Internal. Faktor eksternal terdiri dari perbedaan budaya 
dan posisi individu dalam bekerja sama. Faktor internal terdiri dari tingkat 
pendidikan dan pengalaman interkultural. Dari hasil  penelitian Hadiprojo (2007) 
diungkapkan bahwa perbedaan budaya dapat mempengaruhi profil ICS. Terdapat 
perbedaan ketika karyawan Indonesia berinteraksi dengan orang yang berbeda 
etnis dan dengan orang Jerman, dimana perbedaan budayanya lebih kontras. 
Perbedaan yang signifikan dapat muncul pada dimensi initial cautiousness, 
implicit communication dan conflict avoidance. Pada dimensi initial cautiousness, 
karyawan Indonesia yang berinteraksi dengan orang Jerman berhadapan dengan 
budaya yang benar-benar baru sehingga mengalami keterasingan budaya yang 
lebih besar dibandingkan ketika berinteraksi dengan orang indonesia yang berbeda 
etnis, sehingga mereka lebih cenderung bersikap hati-hati di awal interaksi. Sikap 
hati-hati ini sejalan dengan perilaku menghindari konflik. Ketika orang Indonesia 
berhadapan dengan perbedaan budaya yang kontras akan cenderung lebih menjaga 
agar tidak terjadi konflik sehingga situasi kelompok mencapai keharmonisan. 
(Martin dan Tjitra, dalam Panggabean 2004a).  
Budaya terdiri dari sistem yang kompleks, untuk penelitian ini diambil 
beberapa elemen yang muncul dalam penelitian Hadiprojo (2007) dan survey 
awal, yaitu bahasa, agama, orientasi manajemen, kebiasaan dan norma. Elemen 
budaya pertama adalah bahasa. Bahasa tidak sekedar menyangkut penguasaan 
kata, namun juga terkait dengan  rasa  dan ketepatan penggunaan kata sesuai 
dengan situasi dan kondisi. Contohnya, karyawan Indonesia harus peka kapan 
waktunya memakai  sie  yang berarti anda, dan kapan menggunakan  du  yang 
berarti kamu, saat berbicara dengan orang Jerman. Selain kata-kata karyawan juga 
perlu memperhatikan bentuk implicit communication  seperti ekspresi wajah dan 
gesture orang Jerman yang dapat berbeda dengan yang dimiliki orang Indonesia. 
Pada kelompok kerja internasional, perbedaan bahasa yang dialami lebih tajam, 
gaya komunikasi pun dirasa berbeda. Dengan orang yang berbeda negara, 
komunikasi implisit dengan orang dari bangsa lain lebih sulit dilakukan, karena 
budaya komunikasi di negara lain seperti di Jerman umumnya lebih lugas, 
(Panggabean 2004 dalam Hadiprojo 2007). 
Elemen budaya yang kedua adalah agama. Agama yang dianut sebagian 
besar orang Jerman berbeda dengan agama yang dianut sebagian besar orang 
Indonesia. Perbedaan ini dapat memepengaruhi pola perilaku berkaitan dengan 
ajaran agama. Ada karyawan tidak mau datang ke acara informal lembaga karena 
disana selalu tersaji minuman beralkohol yang diharamkan oleh agamanya. Bagi 
sebagian karyawan memberi ucapan selamat hari raya pada orang yang berbeda 
agama dan budaya mengindikasikan penghormatan dan penerimaan perbedaan 
sebagai identitas  individual. Namun bagi sebagian karyawan lain merupakan hal 
yang tidak dianjurkan agamanya.  
Elemen budaya yang ketiga adalah orientasi manajemen. Orang Jerman 
lebih berorientasi pada tugas ketika bekerja sementara orang Indonesia lebih 
people oriented (Panggabean 2004a). Karyawan Indonesia perlu memiliki Active 
Sensitivity untuk memodifikasi perilakunya agar sesuai dengan cara bekerja 
atasannya  yang berbudaya Jerman. 
Elemen budaya yang lainnya adalah kebiasaan. Salah satu kebiasaan orang 
Indonesia adalah mudah memuji. Bagi orang Jerman yang tidak mudah 
melontarkan pujian, kebiasaan orang Indonesia ini dapat dinilai berlebihan. Orang 
Jerman menilai orang yang memuji berlebihan tidak dapat dipercaya (etika bisnis, 
internet). Oleh karena itu orang Indonesia perlu lebih peka menilai situasi dan 
memodifikasi perilakunya.   
 Elemen lain dari budaya adalah norma. Karyawan Indonesia perlu 
memahami norma-norma yang berlaku di budaya Jerman. Pada orang Indonesia 
kepatuhan dan loyalitas pada atasan adalah suatu harus dijunjung. Orang Jerman 
lebih menjunjung keterbukaan sehingga mereka lebih menyukai karyawan 
Indonesia yang dapat leluasa mengeluarkan pendapat tanpa segan.  
Faktor eksternal yang kedua adalah posisi individu dalam  kerjasama. 
Posisi disini juga mencakup tuntutan dari posisi tersebut dan rentang kekuasaan 
antara individu dengan rekan yang berbeda budaya. Posisi karyawan Indonesia 
dalam kerjasama dengan orang Jerman adalah sebagai bawahan, sehingga dalam 
interaksi ini terdapat rentang kekuasaan. Hubungan dengan rentang kekuasaan 
yang besar akan berdampak pada dimensi active sensitivity. Menurut Hofstede 
salah satu tipe dasar budaya yang berpengaruh dalam kerjasama adalah rentang 
kekuasaan. Pada rentang kekuasaan yang tinggi orang dituntut sangat menghargai 
otoritas, mengikuti pentunjuk dan menghindari untuk berpendapat yang melawan 
pendapat umum. Karyawan Indonesia yang memiliki atasan berbeda budaya 
dengan rentang kekuasaan yang tinggi tidak berada dalam posisi yang cukup kuat 
atau mampu untuk melakukan usaha-usaha mengatasi konflik. Mereka umumnya 
hanya menerima dan mentaati apa yang dikatakan atasannya. Oleh karena itu 
dalam interaksi dimana individu menjadi bawahan, biasanya memiliki skor active 
sensitivity yang rendah. Selain itu tuntutan untuk menghindari pendapat yang 
melawan pendapat umum akan terlihat dari conflict avoidance yang tinggi.  
Tuntutan pekerjaan karyawan Indonesia dapat dilihat dari job 
descriptionnya. Perlu dilihat tuntutan pekerjaan individu apakah memungkinkan 
untuk mengembangkan peran dan kompetensi ICSnya. Contohnya, bagian 
program budaya yang perlu banyak memahami dan memberi informasi mengenai 
budaya Jerman akan lebih besar active sensitivity-nya dibanding bagian keuangan 
yang konteks interkulturalnya hanya dengan atasan.  Sama halnya pada praktisi 
yang memiliki teman kerja beda budaya dan mahasiswa yang kuliah di luar negeri 
skor active sensitivity lebih tinggi. Hal ini dikarenakan tuntutan dari posisi mereka 
yang mengharuskan mereka secara aktif memahami budaya, dan memodifikasi 
perilaku sesuai dengan pemahaman tersebut. 
Faktor internal pertama adalah latar belakang pendidikan. Dalam 
penelitian Hadiprodjo (2007) dikatakan bahwa semakin tinggi pendidikan yang 
dimiliki akan menunjang kemampuan dalam  melakukan musyawarah mufakat. 
Berdasarkan penelitian tersebut menujukkan bahwa kemampuan musyawarah 
mufakat seseorang dipengaruhi oleh latar belakang pendidikannya. Hal ini berarti 
semakin tinggi tingkat pendidikan karyawan Indonesia di lembaga kebudayaan 
Jerman semakin tinggi dimensi musyawarah untuk mufakat. 
Faktor internal kedua yang mempengaruhi ICS adalah pengalaman 
interkulturalnya. Menurut Ward (1996, dalam Grace 2005 dalam Hadiprodjo 
2007) seseorang yang hidup dalam keragaman akan lebih siap menerima 
perbedaan budaya. Orang Indonesia memiliki sejarah pertemuan interkultural 
yang berdampak pada tingginya dimensi ICS multiculturality. Namun menurut 
Panggabean (2004) pengalaman interkultural yang dihadapi dengan learning by 
doing dan tidak sistematis tidak cukup untuk mengelola perbedaan yang ada. 
Berdasarkan pernyataan ini tentunya orang yang memiliki pengalaman 
interkultural dalam setting informal dimana mereka menyesuaikan diri secara 
learning by doing akan memiliki ICS yang berbeda dengan mereka yang belajar 
melalui training atau orientasi dalam konteks kerjasama interkultural.  
Berdasarkan pengalaman interkultural sebelum bekerja di Lembaga 
kebudayaan Jerman, Subjek dibedakan berdasarkan tiga konteks. Konteks A 
adalah subjek yang mengenyam pendidikan tinggi di jurusan sastra Jerman di 
universitas nasional. Interaksi interkulturalnya adalah hubungan mahasiswa-
dosen. Konteks B adalah subjek yang pernah bekerja dengan orang Jerman 
sebelum bekerja di Lembaga Kebudayaan Jerman. Interaksi interkulturalnya 
adalah hubungan atasan-bawahan atau rekan kerja. Konteks C adalah subjek yang 
pernah mengenyam pendidikan tinggi di Jerman sebelum bekerja di Lembaga 
Kebudayaan Jerman ini. Interaksi interkulturalnya adalah hubungan dosen-
mahasiswa, sesama mahasiswa dan individu dengan lingkungan sosial. Subjek 
kemudian dikelompokan sesuai konteksnya. 
Beberapa karyawan Indonesia di lembaga kebudayaan Jerman pernah 
memiliki hubungan pekerjaan dengan orang berkebangsaan Jerman di tempat 
kerja sebelumnya. Beberapa menyelesaikan pendidikan tinggi di Jerman. 
Beberapa lainnya kuliah di tanah air namun memiliki pengalaman interaksi 
dengan beberapa dosen berkebangsaan Jerman ketika kuliah. Dua kelompok 
terakhir memiliki setting yang tidak terlalu formal dibanding pengalaman 
interkultural dalam setting kerja. Namun mereka yang menyelesaikan pendidikan 
tinggi di Jerman mendapatkan  pembekalan  sebelum berinteraksi. Mereka inilah 
yang memiliki multiculturality, implicit communication dan active sensitivity yang 
lebih tinggi serta initial cautiousness yang lebih rendah.  
Berdasarkan uraian diatas, peneliti bermaksud untuk mengetahui profil 
ICS pada karyawan Indonesia di lembaga kebudayaan Jerman secara umum dan 
secara khusus berdasarkan lama bekerja, pendidikan terakhir serta pengalaman 
interkulturalnya. Peneliti juga bertujuan mencari tahu dimensi yang menonjol 
secara signifikan dalam profil kelompok serta dimensi mana saja yang 
dipengaruhi secara signifikan oleh latar belakang pendidikan, lama bekerja dan 
pengalaman interkultural. 
(IC
S) 
: 
-
-
l :
-
.
-
1. Dimensi yang menonjol tinggi pada karyawan Indonesia di lembaga 
kebudayaan Jerman kota Jakarta adalah group harmony dan 
musyawarah untuk mufakat. 
2. Karyawan Indonesia pada Lembaga kebudayaan Jerman memiliki 
dimensi Initial Cautiousness  dan Conflict Avoidance di atas rata-rata.  
3. Karyawan Indonesia pada Lembaga kebudayaan Jerman memiliki 
dimensi Implicit Communication  di bawah rata-rata.  
4. Tingkat pendidikan terakhir karyawan Indonesia di Lembaga 
Kebudayaan Jerman berpengaruh positif terhadap dimensi 
musyawarah untuk mufakat. 
5. Karyawan Indonesia di lembaga kebudayaan Jerman yang pernah 
mengenyam pendidikan tinggi di Jerman memiliki dimensi active 
sensitivity, multiculturality dan implicit communication menonjol 
tinggi. 
Definisi budaya menurut Triandis : 
 culture is that it is the human-made part of the environment. It can be split into 
 material and subjective culture.  
(Triandis, 1972 dalam Triandis 2002, dalam Hadiprojo,2007) 
Menurut Triandis (1972 dalam Triandis 2002, dalam Hadiprojo,2007) material 
culture mengacu pada element budaya secara fisik seperti pakaian, makanan, 
bentuk rumah, peralatan, dan lain-lain. Subjective culture adalah cara manusia 
atau kelompoknya mempersepsikan lingkungan sosial yang merupakan ciptaan 
manusia berdasarkan ciri dan karakteristik (Triandis dalam Warnaen, 2002, dalam 
Hadiprojo,2007). Bentuk kultur subjektif antara lain persepsi tentang nilai, aturan, 
norma, peran seseorang, dan sebagainya (Triandis dalam Warnaen, 2002, dalam 
Hadiprojo,2007). Wujud budaya menurut Koentjaraningrat (1990 dalam 
Hadiprodjo, 2007) dibagi menjadi tiga: berupa nilai, norma, peraturan, aktivitas 
atau tindakan manusia dalam kelompok masyarakat, benda hasil karya manusia. 
Masih dalam Koentjaraningrat (1990) dikatakan bahwa ada tujuh unsur budaya, 
antara lain: bahasa, pengetahuan, teknologi, agama.  
 Menurut Thomas (1991,dalam Panggabean 2004a) peranan budaya adalah 
sebagai : 
organisasi atau kelompok. Sistem orientasi ini dibentuk oleh simbol-simbol 
spesifik seperti bahasa, tanda-tanda yang penuh makna, perilaku tipikal dan 
diturunkan dalam masyarakat atau kelompok yang spesifik. Sistem ini 
mempengaruhi persepsi, berpikir, evaluasi dan perilaku dari setiap anggota 
sehingga itu mencirikan keanggotaan mereka dalam masyarakatnya. Sistem 
orientasi ini memungkinkan anggota masyarakat untuk menguasai lingkungan 
mereka dalam cara yang individual. Sistem ini memungkinkan komunikasi yang 
cepat, memfasilitasi orientasi dalam lapangan sosial yang kompleks dan 
mendukung kerjasama yang lancar dan efektif.  
 Dalam uraian diatas, Thomas menjelaskan bahwa budaya memandu 
perilaku individu dan menyediakan latar belakang umum yang memudahkan 
orang untuk bekerja sama (Panggabean 2004a). Dari uraian diatas juga dapat 
berarti bahwa budaya menyediakan standar perilaku umum bagi masyarakat 
tertentu yang disebut culture standard. Peran penting dari culture standard ini 
adalah menyediakan orientasi umum untuk perilaku, pemikiran dan penilaian dari 
anggota kelompok yang dapat digunakan sebagai standar perilaku normatif 
(Thomas 1991, dalam Panggabean 2004a ). Hal ini memungkinkan perbedaan 
standar normatif dalam budaya yang berbeda. Perilaku yang sesuai di suatu 
budaya dapat melanggar norma di budaya lain. Menurut Brislin (1993 dalam 
Panggabean 2004a) kesadaran yang memadai akan budaya sendiri hanya akan ada 
ketika mereka menghadapi kesulitan dalam berinteraksi dengan orang dari budaya 
lain. Ketika individu menyadari bahwa ada perbedaan perilaku, pemikiran atau 
penilaian dengan orang dari budaya lain, individu baru menyadari bahwa hal 
tersebut dipengaruhi oleh budaya. Individu lalu dapat menggambarkan secara utuh 
budaya yang dimilikinya ketika ia mengetahui perbedaannya dengan budaya lain. 
 Bangsa Indonesia memiliki ratusan suku yang masing-masing memiliki 
budaya sendiri. Dari keragaman tersebut Indonesia berusaha membentuk suatu 
identitas nasional melalui bahasa Indonesia dan konsep Kebudayaan Nasional. 
Sementara kebudayaan Nasional tersebut belum juga dirangkai secara utuh, tak 
dapat disangkal bahwa budaya yang paling dominan adalah budaya jawa. Budaya 
jawa bukan saja mempengaruhi orang-orang suku Jawa tapi juga berkontribusi 
dalam karakter orang Indonesia dan yang terpenting, pada nilai-nilai orang 
Indonesia (Sardjono,1995; Koentjaraningrat,1993; Mulder,2001; Darmono,1989; 
dalam Panggabean 2004a). Hal ini dikarenakan suku Jawa merupakan suku 
mayoritas, meliputi hampir 45% populasi (Koentjaraningrat,1986 dalam 
Panggabean 2004a). Pola pemikiran dan perilaku yang sama perspektif budaya 
Jawa seperti pengambilan keputusan secara kolektif terdapat juga pada 
masyarakat Batak, Bali dan Minang (Harahap & Siahaan, 1987; Koentjaraningrat, 
1993; Tjitra, 2001; Brandt,1997 dalam Panggabean 2004a). 
 Pesatnya perkembangan teknologi membuat pertemuan budaya tidak dapat 
dihindari. Indonesia sendiri telah mengalami pertemuan budaya selama ratusan 
tahun. Pada era globalisasi ini kompleksitas pertemuan budaya semakin tinggi. 
Pada konteks kerjasama interkultural, individu dihadapkan pada tuntutan 
memenuhi target kerja sekaligus menyesuaikan diri dengan budaya setempat.    
 Mengacu pada pengertian Thomas tentang budaya sebagai orientasi 
individual, maka perbedaan budaya dalam kerjasama antar budaya dapat 
diterangkan sebagai pertemuan antara orientasi yang berbeda. Situasi seperti ini 
disebut  enstrangement , ditandai dengan gagalnya pemikiran dan perilaku yang 
selama ini efektif untuk mencapai tujuan dan mengekspresikan diri. Individu 
dihadapkan pada tantangan untuk beradaptasi dengan kerangka pikir yang adekuat 
untuk konteks tertentu. Adaptasi dapat dikatakan tercapai apabila individu mampu 
mengubah situasi  enstrangement  menjadi situasi  familiar  yang memberikan 
rasa aman dan orientasi untuk bertingkah laku secara adekuat 
 Perbedaan-perbedaan seperti cara  berkomunikasi, gaya bekerja dan power 
berpotensi menimbulkan konflik (Panggabean,2004a). Kegagalan menyesuaikan 
diri dapat menyebabkan berbagai masalah seperti munculnya simtom strress kerja, 
rasa frustrasi, konflik harga diri, bahkan sampai tahap yang lebih serius yaitu 
depresi (Albert 1994 dalam Panggabean, 2004a). Menurut Panggabean (2004b) 
masalah yang timbul ini dapat berujung kepada kegagalan pencapaian tugas. Oleh 
karena itu penyesuaian diri yang adekuat berperan penting dalam kerjasama 
interkultural. 
 Kemampuan penyesuaian diri dipengaruhi oleh faktor intern dan faktor 
ektern (Soelaeman, 2001 dalam Panggabean 2004b). Menurut Brislin (1981, 
dalam Soelaeman, 2001, dalam Panggabean 2004b) yang termasuk faktor intern 
adalah watak (traits) dan kecakapan (skills). Sedangkan yang termasuk dalam 
faktor ektern adalah besar kecilnya perbedaan budaya antara budaya asal dengan 
budaya baru, jenis pekerjaan, suasana lingkungan tempat kerja (Soelaeman, 2001 
dalam Panggabean 2004b). 
 Menurut Spencer, (1993, dalam Agato,2007) kompetensi diartikan sebagai 
berikut :  Competency is an underlying characteristic of an individual that is 
causally related to the criterion-referenced effective and/or superior performance 
an a job situation.  
Underlying characteristic berarti bahwa kompetensi adalah bagian dari 
kepribadian kepribadian seseorang yang relatif mendalam dan menetap dan dapat 
meramalkan perilaku yang akan muncul dalam berbagai situasi dan tugas yang 
dihadapi. Causally related berarti bahwa kompetensi menyebabkan atau 
memprediksi perilaku dan performansi kerja. Criterion-referenced berarti bahwa 
kompetensi secara nyata dapat memprediksi siapa yang berkinerja baik dan 
kurang baik, sebagaimana yang terukur pada kriteria tertentu atau standar. 
Menurut D.J. Cira & Benjamin E.R(1998 dalam Agato, 2007) kompetensi dapat 
diartikan sebagai spesifikasi perilaku-perilaku yang ditunjukan mereka yang 
memiliki kinerja yang sempurna secara lebih konsisten dan lebih efektif 
dibandingkan dengan mereka yang memiliki kinerja di bawah rata-rata.  
Intercultural competence didefinisikan: 
 Kemampuan yang penting bagi seorang individu untuk dapat berkomunikasi 
dengan baik, bekerja sama, serta berkompromi dengan orang yang berbeda 
budaya . 
(Thomas 2001, dalam Rikidaniel, 2006: 23, dalam Hadiprojo 2007) 
Dalam uraian sebelumnya telah dijelaskan bahwa pertemuan antar budaya dapat 
menimbulkan konflik jika tidak dikelola dengan baik. Untuk dapat menyesuaikan 
diri dalam lingkungan bekerja yang multikultural, diperlukan intercultural 
competence. Intercultural competence ini membekali individu dengan seperangkat 
keterampilan untuk menghadapi perbedaan budaya. Dengan begitu individu juga 
diharapkan dapat beradaptasi lebih baik sehingga dapat bekerja dengan optimal. 
Intercultural competence ini juga menjadi prediktor kesuksesan bekerja di 
lingkungan kerja multikultural. 
 Intercultural competence sendiri dalam Panggabean (2004a) terdiri dari 
keterampilan dan pengetahuan teknis, motivasi, toleransi terhadap stress, 
intercultural communication competence dan Intercultural Sensitivity. 
 Terdapat beberapa istilah yang mengacu pada Intercultural Sensitivity, 
yaitu Cultural Empathy (Cleveland dkk 1960 dalam Dinges, 1883; Cui &Van den 
Berg, 1989; dalam panggabean 2004a), Multicultural Awareness (Pedersen 1994 
dalm Panggabean 2004a), Cultural Competence (Collier,1989, Panggabean 
2004a) dan Cross Cultural Sensitivity  (Pruegger & Rogers,1994 Panggabean 
2004a). Istilah Intercultural Sensitivity dirumuskan oleh Bhawuk & Brislin (1992 
dalam Panggabean 2004a)dan Thomas (1993 dalam Panggabean 2004a). 
 Menurut Bhawuk dan Brislin (1992 dalam Panggabean 2004a) ICS adalah 
 suatu kepekaan terhadap pentingnya perbedaan budaya dan sudut pandang orang 
dari budaya lain.  Kemudian Bhawuk dan Brislin menambahkan aspek modifikasi 
perilaku sehingga kepekaan tidak hanya diukur dari indikator afektif,tapi juga dari 
derajat fleksibilitas untuk mengubah perilaku dari budaya sendiri sehingga sesuai 
dengan budaya lain. Dari penambahan tersebut disebutkan dua konstruk dari ICS 
yaitu open mindednes (kesediaan untuk menerima sudut pandang lain) dan 
flexiblity (kesiapan untuk memodifikasi perilaku sebagaimana dituntut oleh 
konteks kultural).( Panggabean 2004a) 
 Intercultural Sensitivity (ICS) didefinisikan oleh Panggabean (2004a) 
sebagai : 
 kemampuan individu untuk  menghadapi perbedaan interkultural yang ambigu 
dan tidak familiar dalam cara yang fleksibel. Hal ini meliputi keterampilan 
kognitif seperti kemampuan untuk mengenali, menyadari dan memahami atribusi 
dari sudut pandang budaya lain. ICS ini juga meliputi kesediaan untuk menerima 
dan menghormati pentingnya perbedaan kultural dalam rangka menjaga harmoni 
situasi interkultural dan mencegah konflik. ICS akan didapatkan dalam situasi 
dimana terdapat perilaku verbal dan nonverbal yang sesuai dan efektif. Hal ini 
juga mengimplikasikan bahwa ICS menyediakan kesiapan dalam derajat tertentu 
untuk memodifikasi perilaku dalam menghadapi perbedaan interkultural  
(Panggabean, 2004a). 
Kebutuhan yang semakin besar akan pemahaman mengenai perspektif 
suatu budaya mendorong peneliti melakukan pernelitian emic, yaitu penelitian 
dengan alat ukur yang disusun dari eksplorasi pada budaya itu sendiri. Penelitian 
emic merupakan kebalikan penelitian etic yang menggunakan alat ukur yang 
disusun pada budaya lain, terutama barat pada negara-negara timur. Oleh karena 
itu para peneliti mencoba mengkonstruksikan model ICS pada masing-masing 
budaya.  
Menurut Panggabean (2004b), sejarah pertemuan budaya berkontribusi 
pada pembentukan ICS. Sejarah Indonesia menceritakan pertemuan dengan 
budaya lain sudah terjadi berabad-abad. Indonesia sendiri memiliki budaya yang 
sangat beragam. Selama ini orang Indonesia menghadapi perbedaan tersebut 
secara learning by doing dan cenderung bersifat akulturatif. Keragaman budaya 
dan interaksi dengan budaya lain yang dimiliki Indonesia membuat asumsi bahwa 
orang Indonesia memiliki karakteristik ICS tersendiri.  
Dari definisi Panggabean (2004a) dijelaskan bahwa ICS meliputi tiga 
aspek, kognitif, afektif dan behavior. Aspek kognitif mengacu pada konsep 
atribusi Triandis (Albert, 1983 dalam Hadiprojo,2007), yaitu kemampuan dan 
usaha memahami pola pikir atau sudut pandang orang lain dari budaya yang 
berbeda (Panggabean, 2004c). Dalam aspek kognitif ini, kepekaan terhadap 
budaya lain ditandai dengan kemampuan seseorang membentuk atribusi yang 
menghasilkan evaluasi positif masing-masing budaya (Panggabean, 2004c). 
Aspek afektif mengacu pada kemauan menerima perbedaan budaya. Aspek afektif 
didasarkan konsep rasa dari budaya Jawa. Magnis Suseno (1996, dalam 
Panggabean, 2004c) menekankan pentingnya aplikasi rasa yang tajam (kepekaan) 
dalam kondisi sosial untuk mengetahui arti sebenarnya dari sebuah situasi atau 
tindakan tertentu. Secara afektif, ICS ditandai dengan penerapan rasa dalam 
 membaca  situasi (Hadiprojo,2007). Aspek behavioral digali dari sudut 
kompetensi komunikasi (lihat Hammer, 1989 dalam Panggabean, 2004c). Aspek 
behavioral ditunjukkan dari kemampuan memproyeksikan pikiran maupun 
perasaan dalam wujud perilaku yang telah dimodifikasi sehingga dapat efektif dan 
sesuai saat berada dalam situasi interaksi antar budaya (Panggabean 2004a, 
2004c).  
ICS ini diperkirakan sebagai faktor utama dalam kesuksesan bekerja 
Interkultural (Hammer dalam Panggabean,2004a,hal 26)  
Peran ICS sangat penting bagi terciptanya iklim kerja yang kondusif dan 
komunikasi interpersonal yang lancar. Sebagai komunitas budaya dengan ciri 
kolektivis yang kuat (Hofstede 1997 dalam Panggabean 2004d), iklim kerja di 
Indonesia ditandai dengan sistem nilai, pola komunikasi maupun prioritas dalam 
perilaku kerja orang Indonesia yang people oriented (Brandt,1997; Tjitra 2001 
dalam Panggabean 2004d). Sehubungan dengan itu, bagi orang Indonesia sangat 
penting untuk memunculkan ICS dalam bekerja agar tercipta atmosfir kerja yang 
nyaman dan memberikan rasa aman sebagai dasar utama untuk berkreasi dan 
berkarya. 
ICS ini juga berdasar pada nilai-nilai yang budaya Indonesia. Dua nilai 
utama budaya Indonesia yang dikembangkan menjadi ICS Indonesia adalah rasa 
dan harmoni (Panggabean, 2004c). Rasa sebagai konsep dasar pembentukan ICS, 
karena berperan menyeimbangkan perbedaan dan mempertahankan harmoni 
(Panggabean, 2004 dalam Hadiprojo 2007).  
Harmoni adalah konsep penyeimbang keberbedaan dari konsep yang 
berakar pada kehidupan spiritualitas individual. Harmoni berasal dari paham 
kosmologis jawa bahwa kosmos ada pada keteraturan sempurna antara individu, 
Tuhan dan alam (Magnis Soeseno,1996 dalam Panggabean 2004d). Harmoni tidak 
diasumsikan dicapai karena diasumsikan sudah ada, namun harus dipertahankan. 
Caranya adalah setiap individu menjalankan tugas dan perannya masing-masing, 
dan dengan demikian harmoni akan berlangsung. Konsep yang berasal dari 
spiritualitas individu ini kemudian berusaha diterapkan dalam konteks kehidupan 
sosial yang tentunya lebih kolektivistik. Wujud nyatanya adalah beberapa peran 
sosial yang diemban harmoni yaitu : 
kemajemukan yang dihidupi orang Indonesia menyebabkan kesadaran 
akan keberadaan dan usaha untuk berjaga-jaga terhadapnya seolah menjadi 
sesuatu yang mendarah daging dan membawa orang Indonesia kedalam 
perilaku hati-hati dalam situasi baru demi tidak merusak keseimbangan 
yang ada. 
seimbang merupakan usaha untuk menghindari bentrokan yang 
diakibatkan perbedaan budaya. Jsaha-usaha ke arah ini ada beberapa 
mekanisme seperti musyawarah, toleransi dan penyampaian pesan negatif 
secara tidak langsung. 
Dalam konsep harmoni diimplikasikan bahwa aspek negatif tidak 
dihindari, namun dikelola dengan baik agar tidak merugikan tujuan baik. 
Dasar berpikirnya adalah karena menilai baik-buruk bukan hak manusia 
sehingga tidak dapat dikatakan dengan mudah sesuatu itu merupakan 
sesuatu yang baik atau buruk, oleh karenanya keduanya tetap 
diperbolehkan hadir dalam masyarakat dalam proporsi yang seimbang. 
Dalam proses interaksi manusia Indonesia, rasa digambarkan untuk 
mencapai makna yang sesungguhnya dari sebuah interaksi, seseorang harus benar-
benar dapat  merasakan  interaksi itu sendiri (Panggabean 2004 dalam Hadiprojo 
2007). Menurut Geertz (1964, dalam Panggabean 2004 dalam Hadiprojo, 2007) 
dikatakan bahwa semakin halus rasa yang dimiliki seseorang, maka akan semakin 
baik pemahaman dan tingkat budi bahasa serta penampilan luarnya. Menurut 
Panggabean (2004,a), budaya komunikasi di Indonesia, lazim dengan komunikasi 
yang bersifat tidak langsung dan non-verbal. Berdasarkan hal tersebut, maka 
kemampuan rasa yang semakin baik untuk menangkap makna dari komunikasi 
tersirat, akan semakin menghasilkan hubungan yang baik. Panggabean (2004 
dalam Hadiprojo 2007) menyatakan rasa sebagai nilai utama paling mendasar 
(basic central value) yang ditunjukkan dalam bentuk tenggang rasa, hormat, tepa 
selira, dan sopan santun, dengan tujuan mempertahankan harmoni. 
 Hana Panggabean (2004) mengonstruksikan model ICS Indonesia melalui 
dua tahap penelitian. Dari penelitian pertama didapat delapan dimensi yaitu basic 
motivation, group-atmosphere assessment, acceptance of cultural differences, 
tenggang rasa, hormat, active sensitivity, sensitivity towards non-verbal behavior, 
display emotional control.  Pada penelitian tahap kedua, dimensi tersebut direvisi 
menjadi 7 yaitu group harmony, multiculturality, initial cautiousness, implicit 
communication, musyawarah untuk mufakat, active sensitivity dan conflict 
avoidance. 
 Group Harmony, didefinisikan sebagai kecenderungan individu untuk 
mempertahankan harmoni dan atmosfer kelompok yang positif. Dimensi ini 
diindikasikan dengan adanya kesadaran untuk merasakan iklim kelompok, sensitif 
terhadap anggota kelompok dan menunjukkan perilaku adaptif. Individu dengan 
GH yang tinggi memiliki  kesadaran untuk merasakan iklim kelompok, sensitif 
terhadap anggota kelompok dan menunjukkan perilaku adaptif. Dalam penelitian 
Tjitra (2001) dan Martin (2000)  (dalam Panggabean,2004a hal 65)pada kelompok 
kerja Indonesia Jerman menunjukkan bahwa perhatian utama orang Indonesia 
adalah memelihara harmoni kelompok kerja. 
 Multiculturality, adalah kesiapan mental untuk menerima perbedaan 
budaya sebagai pusat identitas individual. Dalam dimensi ini individu menyadari 
pentingnya asal-usul budaya seseorang, dan menghargai latar belakang budaya 
tersebut. Individu dengan multiculturality yang tinggi menerima adanya 
perbedaan budaya tanpa memandang negatif budaya lain dan menghormati 
perbedaan tersebut.   
 Active Sensitivity, adalah usaha mengatasi konflik dengan cara 
menampilkan perilaku berdasarkan pemahaman mengenai hubungan personal atau 
anggota dan iklim kelompok. Perwujudan active sensitivity muncul dalam dua 
pola perilaku yaitu sebagai  informan budaya  dan  jembatan 
budaya (Panggabean,2004b). Sebagai informan budaya, orang Indonesia 
menjelaskan pemahaman mengenai suatu budaya pada orang dari luar budaya 
tersebut yang sulit memahaminya. Sebagai jembatan budaya, orang Indonesia 
menggunakan pemahamannya mengenai suatu budaya sebagai dasar modifikasi 
prilaku untuk menyesuaikan diri dalam budaya tersebut.  
 Conflict Avoidance, adalah perilaku menghindari konflik. Individu dengan 
conflict avoidance yang tinggi akan berusaha  mengikuti norma kelompok untuk 
menghindari terjadinya benturan dengan orang lain. 
 Initial Cautiousness, adalah kecenderungan untuk berhati-hati dan 
menjaga jarak pada awal interaksi. . Individu dengan initial cautiousness yang 
tinggi akan mengambil jarak dan mengobservasi lingkungan baru untuk dapat 
memahami lingkungan tersebut.  Dalam Panggabean (Panggabean,2004a) 
disebutkan orang Indonesia seringkali diam dan pasif saat pertama kali bekerja 
sama dengan orang Barat dalam kelompok kerja. Ini merupakan tanda terjadinya 
proses assessment terhadap situasi yang sedang berlangsung. Dengan assessment 
ini individu mencoba mendapatkan gambaran mengenai situasi kelompok untuk 
dapat memunculkan perilaku yang tepat.  
 Implicit Communication adalah bentuk komunikasi tidak langsung, 
komunikasi non-verbal, tahu sama tahu, dan penyampaian pesan tidak langsung.
 Musyawarah untuk Mufakat adalah pengambilan keputusan berdasarkan 
kesepakatan bersama dan menekankan pada sistem consensus. Individu dengan 
musyawarah untuk mufakat yang tinggi akan mengusahakan pengambilan 
keputusan dengan suara yang bulat. 
 Banyak penelitian mengenai ICS yang telah dilakukan, diantaranya pada 
praktisi, mahasiswa dan pembantu rumah tangga. Profil ICS kelompok-kelompok 
tersebut memiliki kemiripan. Hal ini karena sebagai orang Indonesia, mereka 
mengalami proses interaksi antar budaya dalam keragaman suku di Indonesia 
yang menjadi dasar kompetensi ICS Indonesia. Pengalaman interaksi ini, bagi 
PRT dan TKI, dapat dijadikan dasar berinteraksi saat bekerjasama antar budaya 
baik dengan majikan maupun teman kerja Panggabean (2004 dalam 
Hadiprojo,2007). Namun begitu tetap ada perbedaan skor dan dimensi yang 
signifikan pada setiap kelompok.  
 Faktor pertama adalah kekontrasan budaya yang dihadapi. Orang yang 
berinteraksi dengan sesama orang Indonesia yang berbeda etnis berbeda dimensi 
ICS yang menonjolnya dengan kelompok yang berinteraksi dengan orang dari 
negara lain. Perbedaan yang signifikan terdapat pada dimensi initial cautiousness, 
implicit communication dan conflict avoidance. Hadiprojo dan Rikidaniel (dalam 
Hadiprojo 2007) dalam penelitiannya mengungkapkan bahwa pada interaksi pada 
konteks internasional, individu berhadapan dengan budaya yang benar-benar baru 
sehingga mengalami keterasingan budaya yang lebih besar dibandingkan dengan 
kelompok yang berinteraksi dalam konteks nasional sehingga mereka lebih 
cenderung bersikap hati-hati di awal interaksi. Sikap hati-hati ini sejalan dengan 
perilaku menghindari konflik. Ketika orang Indonesia berhadapan dengan 
perbedaan budaya yang kontras akan cenderung lebih menjaga agar tidak terjadi 
konflik sehingga situasi kelompok mencapai keharmonisan. (Martin dan Tjitra 
dalam Hadiprojo 2007). Pada dimensi implisit communication, kelompok dalam 
konteks internasional lebih rendah daripada kelompok dengan konteks nasional. 
pada kelompok internasional, perbedaan bahasa yang dialami lebih tajam, gaya 
komunikasi pun dirasa berbeda. Penggunaan komunikasi implisit lebih mungkin 
dilakukan kelompok multikultural karena mereka berinteraksi dengan sesama 
orang Indonesia yang umumnya lebih terbiasa dengan komunikasi tidak langsung 
sehingga tetap tercipta mutual understanding. Sedangkan bagi kelompok 
internasional, komunikasi implisit dengan orang dari bangsa lain lebih sulit 
dilakukan, karena budaya komunikasi di negara lain umumnya lebih lugas, 
misalnya di Jerman (Panggabean 2004 dalam Hadiprojo 2007).  
 Faktor kedua adalah lamanya seseorang bekerja dalam konteks tersebut. 
Dalam penelitian Hadiprojo (2007), disebutkan bahwa lama bekerja seseorang 
memiliki signifikansi pada dimensi multiculturality. Pada individu yang bekerja 6 
bln-1 thn, multiculturality tinggi. Ini berarti bahwa pada awal bekerja mengetahui 
latar budaya seseorang merupakan hal yang cukup penting. Namun hal ini 
menurun ketika seseorang telah bekerja 1-5 tahun. 
 Faktor ketiga adalah latar belakang pendidikan. Hal ini mempengaruhi 
dimensi musyawarah untuk mufakat. menujukkan bahwa kemampuan 
musyawarah mufakat seseorang dipengaruhi oleh latar belakang pendidikannya, 
semakin tinggi pendidikan yang dimiliki akan menunjang kemampuan dalam  
melakukan musyawarah mufakat. 
 Faktor selanjutnya adalah peran individu dalam kerjasama. Peran disini 
juga mencakup tuntutan dari peran tersebut. Peran individu dalam interaksi 
bersifat atasan bawahan memiliki rentang kekuasaan. Hubungan dengan rentang 
kekuasaan yang besar akan berdampak pada dimensi active sensitivity. Menurut 
Hofstede (Lima Dimensi Kebudayaan, internet) salah satu tipe dasar budaya yang 
berpengaruh dalam kerjasama adalah rentang kekuasaan. Individu memiliki atasan 
berbeda budaya dengan rentang kekuasaan yang tinggi tidak berada dalam posisi 
yang cukup kuat atau mampu untuk melakukan usaha-usaha mengatasi konflik. 
Mereka umumnya hanya menerima dan mentaati apa yang dikatakan atasannya. 
Oleh karena itu dalam interaksi dimana individu menjadi bawahan, biasanya 
memiliki skor active sensitivity yang rendah. Pada praktisi yang memiliki teman 
kerja beda budaya dan mahasiswa yang kuliah di luar negeri skor active sensitivity 
lebih tinggi. 
 Lembaga kebudayaan Jerman merupakan lembaga yang bertugas menjalin 
kerjasama budaya internasional ditengah tuntutan politis-budaya dari globalisasi 
dan mengembangkan konsep-konsep inovatif demi terciptanya sebuah dunia 
humanis yang dilandasi sikap saling mengerti, di mana keberagaman kultural 
diakui sebagai sebuah kekayaan. Melalui informasi mengenai kehidupan budaya, 
masyarakat dan politik, lembaga tersebut berusaha memberikan sebuah gambaran 
yang utuh mengenai Jerman. Lembaga ini menyediakan kegiatan kursus bahasa 
dan ujian-ujian bahasa Jerman bertaraf internasional. Selain itu juga terdapat 
berbagai bentuk kebudayaan jerman kontemporer yang disajikan melalui acara-
acara kebudayaan seperti loka karya, pameran, media, musik, teater dan tari. 
Lembaga kebudayaan ini merupakan jalur  wajib  untuk orang-orang yang ingin 
belajar di Jerman. Orang Indonesia yang akan menempuh pendidikan di Jerman 
terlebih dahulu mengikuti kursus bahasa dan budaya di lembaga ini sebagai bekal 
untuk beradaptasi. 
Penelitian ini merupakan penelitian deskriptif yaitu suatu metode 
penelitian yang dilakukan untuk membuat deskripsi, gambaran atau lukisan secara 
sistematis, faktual dan akurat mengenai fakta serta hubungan antar fenomena yang 
sedang diselidiki. Jenis metode deskriptif yang digunakan adalah survei. Metode 
survei adalah penyelidikan untuk memperoleh fakta dan gejala, membedah dan 
mengenal masalah-masalah serta mendapatkan pembenaran terhadap praktik-
praktik yang sedang berlangsung (Nazir, 2003: 55-56). Dalam penelitian ini, 
metode survei dilakukan secara sensus, yaitu data dikumpulkan dari seluruh unit 
populasi. 
Dengan menggunakan metode survei maka pendekatan yang dilakukan 
adalah pendekatan ex post facto, data yang dikumpulkan diperoleh setelah semua 
kejadian yang telah diteliti telah selesai berlangsung. Pada pendekatan ini, peneliti 
tidak memberikan suatu perlakukan tertentu kepada Subjek penelitian, tetapi 
hanya mengamati sesuatu yang telah ada. Pendekatan ini merupakan suatu cara 
dalam usaha mencari informasi secara sistematis dan empiris terhadap variable-
variabel yang sudah terjadi dan variabel-variabel tersebut tidak dapat dimanipulasi 
oleh peneliti. ( Nazir, 2003: 74). 
 Variabel penelitian ini adalah Intercultural Sensitivity (ICS) Indonesia. 
Definisi ICS Indonesia adalah kemampuan individu untuk  menghadapi perbedaan 
interkultural yang ambigu dan tidak familiar dalam cara yang fleksibel meliputi 
aspek kognitif, afektif dan behavior. Aspek kognitif dilihat dari kemampuan dan 
usaha memahami sesuatu dari sudut pandang budaya lain sehingga memberi nilai 
positif terhadap budaya tersebut (Panggabean, 2004c). Aspek afektif (emosi) 
menekankan pada rasa yang tajam (kepekaan) untuk membaca arti sebenarnya 
dari sebuah situasi atau tindakan tertentu. Sedangkan aspek behavior diwujudkan 
dalam bentuk perasaan maupun perilaku yang efektif dan sesuai saat berada dalam 
situasi interaksi antar budaya (Panggabean 2004a, 2004c). ICS Indonesia yang 
mencakup tiga aspek tersebut diukur dengan skala yang memuat tujuh dimensi, 
group harmony, multiculturality, active sensitivity, initial cautiousness, conflict 
avoidance, implicit communication, musyawarah mufakat (Panggabean 2004c). 
 ICS Indonesia merujuk pada seberapa besar kemampuan karyawan 
lembaga kebudayaan Jerman mengenali, menyadari dan memahami atribusi dari 
sudut pandang budaya lain, kesediaan karyawan lembaga kebudayaan  Jerman 
untuk menerima dan menghormati perbedaan budaya dan kesiapan karyawan 
lembaga kebudayaan Jerman untuk memodifikasi tingkah laku dalam 
menyesuaikan diri dengan perbedaan intercultural. ICS ini meliputi tujuh dimensi 
yaitu : 
1) Group Harmony, merujuk pada seberapa besar karyawan lembaga 
kebudayaan Jerman untuk mempertahankan harmoni dan atmosfer 
kelompok yang positif. 
2) Multiculturality, merujuk pada seberapa besar kesiapan mental  karyawan 
lembaga kebudayaan Jerman untuk menerima perbedaan budaya sebagai 
pusat identitas individual. 
3) Active Sensitivity, merujuk pada seberapa besar usaha karyawan lembaga 
kebudayaan Jerman mengatasi konflik dalam kelompok, ditandai dengan 
perilaku adekuat yang didasari oleh pengenalan personal yang mendalam 
tentang anggota dan atmosfir kelompok. 
4) Initial Cautiousness merujuk pada seberapa besar  kecenderungan 
karyawan lembaga kebudayaan Jerman untuk bersikap hati-hati dan 
menjaga jarak pada awal interaksi. 
5) Conflict Avoidance , merujuk pada seberapa besar perilaku karyawan 
lembaga kebudayaan Jerman menghindari konflik interkultural. 
6) Implicit Communication merujuk pada seberapa besar pola komunikasi 
nonverbal karyawan  lembaga kebudayaan Jerman. 
7) Musyawarah Untuk Mufakat merujuk pada teknik pengambilan keputusan 
kelompok pada karyawan lembaga kebudayaan Jerman yang menekankan 
pada konsensus. 
Alat ukur yang digunakan pada penelitian ini adalah alat ukur ICS Indonesia yang 
disusun oleh Dr. Phil. Hana Panggabean, Psi tahun 2004 kemudian direvisi oleh 
kelompok mahasiswa penelitian ICS Indonesia, Angela Oktavia Suryani, S.Psi., 
M.Si dan  Dr. Phil. Hana Panggabean pada tahun 2007. Alat ukur ini disajikan 
dalam 3 bagian. Bagian pertama mengukur aspek kognitif.  Pada bagian ini 
terdapat  18 item. Bagian kedua mengukur aspek behavior, pada bagian ini 
terdapat 28 item. Bagian ketiga mengukur aspek afektif, pada bagian ini terdapat 
15 item.  dengan kisi-kisi sebagai berikut : 
Dimensi No. item Kognitif Afektif Behavior 
Group Harmony Item positif  9,16, 19 - 5,10,20,22,28 
Item negatif  - - 16 
Multiculturality Item positif  2,8,11 5, 11, 15 2 
Item negatif  - - - 
Active Sensitivity Item positif 6 4 1,11,13,18,25, 
Item negatif - - - 
Item positif  5, 10, 14 3, 8, 9, 14 6,12,19,26. 
Item negatif  .- - - 
Conflict Avoidance Item positif  .20 7, 12 7,9,15,17,24. 
Item negatif  - - - 
Item positif  3, 4, 12, 18. 2, 10 4,8,21,27. 
Item negatif  - - - 
Item positif  - - 14,23. 
Item negatif  1, 7, 13 1, 6, 13 3 
Alat ukur ini tersusun dalam tiga bagian. Bagian pertama mengukur aspek 
kognitif.  Bagian ini diisi dengan memberikan jawaban mengenai seberapa sering 
responden berpikir atau merasakan hal tersebut. Bagian kedua  mengukur aspek 
behavior. Bagian ini diisi dengan memberikan jawaban mengenai seberapa sering 
responden melakukan hal tersebut. Bagian ketiga mengukur aspek afektif. Bagian 
ini diisi dengan memberikan jawaban mengenai seberapa sering responden 
memiliki perasaan tersebut. 
Masing-masing bagian disusun dari sebuah tabel dengan kolom  yang  
terdiri dari no, kode dan pilihan. Ketiga bagian disusun dengan skala likert yang 
bergradasi mulai dari tidak pernah (TP), kadang-kadang (K), sering (S), selalu 
(SL). Untuk menberikan jawaban pada setiap item individu cukup memberi tanda 
checklist (?) pada kolom TP, K, S atau SL pada baris yang sesuai dengan nomor 
item. 
 Respon individu pada bagian pertama dinilai sebagai berikut : 
1 untuk jawaban tidak pernah (TP) 4 untuk jawaban tidak pernah (TP) 
2 untuk jawaban kadang-kadang (K) 3 untuk jawaban kadang-kadang (K) 
3 untuk jawaban sering (S) 2 untuk jawaban sering (S) 
4 untuk jawaban selalu (SL)  1 untuk jawaban selalu (SL) 
Setelah itu nilai setiap item dijumlahkan berdasarkan dimensinya. Lalu nilai 
keseluruhan sampel di jumlahkan berdasarkan dimensi juga. Untuk mendapatkan 
skor ICS suatu dimensi, dicari mean dari nilai pada dimensi tersebut. 
 Data penunjang  diambil melalui kuesioner tambahan dan data penunjang 
yang ada dalam alat ukur standar ICS. Data penunjang dalam alat ukur standar 
ICS terdiri atas  informasi umum dan pengalaman interkultural. Informasi umum 
meliputi jenis kelamin, usia, pendidikan terakhir, bidang kerja, jabatan, lama 
bekerja, identitas etnik dan kemampuan bahasa. Pengalaman interkultural meliputi 
frekuensi berinteraksi dengan WNA, asal negara WNA tersebut, hubungan dalam 
pekerjaan, sarana yang digunakan, bahasa yang digunakan dalam berinteraksi, dan 
perpindahan tempat tinggal serta kunjungan ke luar daerah dan luar negeri. 
Pertanyaan dalam kuesioner tambahan meliputi perbedaan budaya, job description 
dan real job situation, serta pertanyaan lebih dalam mengenai pengalaman 
intercultural.  
Validitas alat ukur ini telah uji dengan content validity oleh penyusun 
tahun 2007. Namun demikian untuk kepentingan penelitian ini peneliti menguji 
kembali validitas dengan menggunakan Spearman Correlation secara post-hoc, 
yaitu pengujian setelah pengambilan data. Ini dikarenakan jumlah sampel sedikit 
sehingga kurang memungkinkan untuk melakukan try out.  
Pengujian validitas alat ukur ini dilakukan dengan cara mencari koefisien 
korelasi antara skor item dengan skor total. Pengujian ini menggunakan Rank 
Spearman dengan alasan variabel yang akan diteliti pada penelitian ini merupakan 
skala ordinal. Adapun langkah-langkah dalam melakukan pengujian validitas ini 
adalah: 
1) Memberi skor pada setiap item dari setiap aspek. 
2) Menghitung korelasi antara skor setiap item dengan skor total dengan 
rumus sebagai berikut : 
a) Jika tidak ada data kembar 
?=
b)    Jika ada data kembar 
? +
? +
? +
??
==
1)(
1)(
1)()(
Keterangan : 
rs =  koefisien korelasi rank spearman antara variabel X dan Y 
Xi = jumlah skor item ganjil untuk masing-masing responden 
Yi = jumlah skor item genap untuk masing-masing responden 
R(Xi) = rank dari skor item ganjil untuk setiap responden. 
R(Yi) = rank dari jumlah skor setiap genap untuk setiap responden 
n = jumlah responden 
3) Menentukan validitas alat ukur dengan cara membandingkannya dengan 
kriteria Friendenberg (1995) : 
< 0,3 Item ditolak  (tidak valid) 
? 0,3 Item diterima (Valid) 
Dari hasil uji validitas, terdapat delapan item yang tidak valid. Empat item  
diantaranya berasal dari Dimensi Group harmony, satu dari dimensi Active 
sensitivity dan tiga dari dimensi Conflict avoidance. 
Reliabilitas alat ukur ini dihitung menggunakan teknik Alpha Cronbach. 
Pemilihan teknik alpha cronbach dikarenakan teknik ini paling sesuai untuk alat 
ukur dengan skala likert. Setelah menguji reliabilitas, peneliti membandingkan 
nilai reliabilitas dengan kriteria Guildford (1956), yaitu: 
Table 3.4. Kriteria Guildford untuk Reliabilitas 
0,00   0,19 Reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 Reliabilitas rendah 
1,40 - 0,69 Reliabilitas sedang 
0,70   0,89 Reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 Reliabilitas sangat tinggi 
Perhitungan uji coba alat ukur dilakukan dengan menggunakan program 
SPSS 17.0 for windows dan telah didapat hasil koefisien alpha sebesar 0,05 . Hasil 
uji reliabilitas alat ukur adalah 0.827. Nilai reliabilitas yang tinggi menyatakan 
bahwa alat ini reliable dan layak untuk digunakan. 
Populasi sasaran penelitian ini adalah seluruh karyawan WNI yang bekerja 
di  Lembaga kebudayaan Jerman di Jakarta. 
 - berstatus WNI 
asal lembaga tersebut.  
 Data utama dalam penelitian ini akan diolah secara kuantitatif dengan 
teknik statistik deskriptif. Teknik statistik deskriptif digunakan untuk 
mendapatkan skor ICS masing-masing dimensi yang dilakukan dengan mencari 
mean dari nilai seluruh individu pada masing-masing dimensi. Dengan demikian 
dapat diperoleh tujuh nilai mean yang menggambarkan ketujuh skor dimensi ICS 
pada subjek penelitian. Setelah itu dilakukan uji beda Paired Samples T-Test 
untuk melihat apakah suatu dimensi menonjol secara signifikan dibanding rata-
rata kelompok keseluruhan.  
 Untuk analisis data penunjang dari gambaran profil ICS Indonesia 
berdasarkan pendidikan terakhir, peneliti menggunakan Independent Samples T-
Test, karena pendidikan terakhir terbagi menjadi dua kategori yaitu S1 dan S2. 
Untuk mengolah Profil ICS berdasarkan lama bekerja dan pengalaman 
interkultural, digunakan teknik statistik Anova One Way karena perhitungan 
menggunakan dua variabel dan salah satu variabelnya (IV) memiliki lebih dari 
satu variasi dengan tingkat pengukuran nominal atau ordinal. Pengolahan data 
penunjang bertujuan untuk melihat apakah ada perbedaan signifikan dalam 
masing-masing dimensi berdasarkan pendidikan terakhir, lama bekerja dan 
